\chapter{センシング機能}
本章は，センシング機能のうちの電力検出法について詳細に説明を行う．3.1節はセンシングの概要を説明し，3.2と3.3節では，電力検出法を利用する種類として単独センシングと協調センシングについて詳しく述べる．次に3.4節と3.5節は電力検出法を用いてデータベースを構築するときの問題点とそれを解決するための従来手法について述べる．
\section{センシング}
周波数帯域を二次利用する場合，プライマリユーザへの干渉を回避・抑制するには，プライマリユーザ通信の有無を正確に把握する必要があるため，センシング\cite{sensing2}\cite{sensing3}という方法で帯域の利用状況を把握することが重要な技術となる．

センシングによりプライマリユーザを検出する手法として，電力検出法，周期定常性検出法，相互相関検出法，この3種類の手法が提案されている．

1つ目は電力検出法(ED:Energy Detection)\cite{ED}である．この検出手法は他のセンシングに比べるとアルゴリズムや計算が単純な構成となっているため，処理時間が短いに加え，プライマリユーザに関する事前知識が不必要であるという利点がある．しかし，電力検出法では，固定期間内のプライマリからの受信信号をサンプリングし，観測されたサンプルの平均値を閾値を比較するのみででプライマリユーザ通信の有無を判定するため，低SNR領域の観測位置にあると，雑音に強く影響を受けて判定精度が劣化してしまう．また，複数信号が到来すると，それらを区別できないという問題点もある．

電力検出法の判定精度劣化問題を解決するために，2つ目の周期定常性検出法(CFD:Cyclost-\\ationary Future Detection)が提案されている．プライマリユーザの変調信号の周期性を利用することで，周期自己相関値を観測し，低SNR領域で高精度検出が可能となる．また，フェージングなどによる電力の変動に強く，複数信号の識別も可能となる．しかし，シンボルレート，変調方式，搬送波周波数などプライマリユーザに関する事前情報が必要となり，計算量が増大する．

3つ目は相互相関検出法(MFD:Matched Filter Detection)である．相互相関検出法では受信信号と自身が持つ波形パターンの相互相関からプライマリユーザの信号の有無を判定するため，3つの手法の中で最も検出性能が高くなる．しかし，プライマリユーザの信号を復調する機能や複数のプライマリユーザの帯域を利用する場合はその全てを復調可能となる機能などが必要となるため，計算量や装置の複雑度が増えるという問題点がある．

この3つの手法の観測精度と複雑度の関係を以下の表2.1で表す．
\begin{table}[htb]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|l|c|c|c|c|} \hline
    センシング手法 & 検出性能 & 計算量 & 複雑度 & 事前情報の必要度 \\ \hline 
    電力検出法 & 雑音やフェージングに弱い& 小 & 小 & 小\\ \hline
   周期定常性検出法 & 雑音やフェージングに強い & 大 & 大 & 大\\ \hline
    相互相関検出法 & 雑音やフェージングに強い & 大 & 大 & 大\\ \hline
  \end{tabular}
\caption{各センシング手法の特徴}
\end{center}
\end{table}

\newpage
\section{単独センシング法}
単独センシング法とは，通信を行いたい端末が周囲の無線環境を自ら電力検出法を用いてセンシングをする手法である．他の端末と情報交換の必要がなく，簡単な手法である．

電力検出法では，セカンダリ端末における受信電力値から算出した検定統計量と閾値を比較することプライマリユーザの有無を判定する．電力検出法の2つの状態は仮設検定と呼ばれる概念で表すことができる．仮設検定とはある仮説が正しいかどうかを統計的に確率論的に判断するためのアルゴリズムである．

セカンダリユーザにおけるプライマリユーザからの受信信号を以下の式(3.1)の仮説とおりに定義する．
\begin{eqnarray}
  \left\{
  \begin{array}{l}
    H_0:y[k]=n[k]\\
    H_1:y[k]= h[k]s[k]+n[k]
  \end{array}
  \right.
\end{eqnarray}

ここで，$k$は$k$番目の信号のサンプルを表し，$k=0,1,...,N-1$である．$y[k]$はセカンダリユーザにおけるプライマリからの受信信号で，$s[k]$プライマリの送信信号である．$h[k]$はプライマリ信号が送受信期間で通過するシャドウィング，フェージングや距離減衰などの通信路における利得の総和である．また，$n[k]$は平均0，分散$\sigma^{2}_n$の加法性白色ガウス雑音(AWGN:Addative White Guassian Noise)である.

上記の仮説では，仮説$H_{0}$はプライマリユーザが通信をしていない状況を表し，$H_{1}$はプライマリユーザが通信をしている状況を表している．すなわち，セカンダリユーザはプライマリユーザが通信をしていない場合には周波数帯域の利用可能となる．受信したサンプル数が$N$個あったときの検定統計量$T$を算出する．
\begin{eqnarray}
T & = & \frac{1}{N}\sum_{k=0}^N(y[k])^2
\end{eqnarray}

この検定統計量$T$の統計的な性質は以下の式(3.3)とおりになる．
\begin{eqnarray}
T & = & 
\begin{cases}
\;  H_0 \sim N(\sigma^2_n,\frac{2}{N}\sigma^4_n)\\
\;  H_1 \sim N(\sigma^2_s+\sigma^2_n,\frac{2}{N}(\sigma^4_n+\sigma^4_s)
\end{cases}
\end{eqnarray}
仮定$H_0$の時は平均$\sigma^2_n$,分散$\frac{2}{N}\sigma^4_n$の正規分布で，仮定$H_1$の時は平均$\sigma^2_s+\sigma^2_n$，分散$\frac{2}{N}(\sigma^4_s+\sigma^4_s)$の正規分布である．

検定統計量$T$を閾値と比較することによりプライマリ信号の有無を判定することができる．閾値を$\gamma$とすると，以下の式(3.4)のように表す．
\begin{eqnarray}
\begin{cases}
\; T>\gamma \rightarrow プライマリユーザ がいる\\
\; T<\gamma \rightarrow プライマリユーザ がいない
\end{cases}
\end{eqnarray}

ここで，プライマリユーザがいる状態において，正確にプライマリを検出できる確率を検出成功確率$P_d$(Probabi-
lity of detection)と呼ぶ．プライマリユーザを保護するために，検出成功確率を高く保つことが望ましい．検出成功確率を以下の式(3.5)で定義する．
\begin{eqnarray}
P_d & = & P(T>\gamma|H_1)
\end{eqnarray}
プライマリユーザがいる状態において，いないと判断する確率を検出失敗確率(Probability of miss detection)と呼ぶ．検出失敗確率が高くなると，プライマリユーザの通信に干渉を与える確率が高くなるため，検出失敗確率を低く保つことが望ましい．検出失敗確率を以下の式(3.6)で定義する．
\begin{eqnarray}
P_{md} & = & P(T<\gamma|H_1)=1-P_d
\end{eqnarray}
プライマリユーザが通信を行っていない状態において，プライマリユーザがいると判断する確率を誤警報確率(Probability of false alerm)と呼ぶ．プライマリユーザがいない環境において，誤警報確率が高くなると，セカンダリユーザが周波数を利用する確率が低くなる．誤警報確率を以下の式(3.7)で定義する．
\begin{eqnarray}
P_{fa} & = & P(T>\gamma|H_0)
\end{eqnarray}
また，検定統計量が式(3.3)の正規分布に従うため，式(3.6)と式(3.8)はQ関数を用いて以下の式(3.8)と式(3.9)に書き換えることができる．
\begin{eqnarray}
P_d & = & Q(\frac{\gamma-(\sigma^2_s+\sigma^2_n)}{\sqrt{2/N}(\sigma^2_s+\sigma^2_n)}) \\
P_{fa} & = & Q(\frac{\gamma-\sigma^2_n}{\sqrt{2/N}\sigma^2_n})
\end{eqnarray}
現実の環境において，セカンダリユーザが雑音以外の信号を事前に観測することができないため，電力検出法では，一般的に閾値$\gamma$を決定するには$P_{fa}$を一定に設定する．そのため，$P_{fa}$を定数に設定し，式(3.10)を変形することで以下の式(3.10)で閾値$\gamma$を求める．
\begin{eqnarray}
\gamma=\sigma_n^2(\sqrt{2/N}Q^{-1}(P_{fa})+1)
\end{eqnarray}
現実的には$P_{fa}$が定数ではなく，信号対雑音比(SNR:Signal to Noise Ratio)に応じて適応的に変化することが望ましい．

\newpage

\begin{figure}
\begin{center}
\includegraphics[width=100mm,clip]{image6.eps}
\caption{各仮説検定の電力分布と閾値による各検出確率}
\end{center}
\end{figure}
セカンダリユーザが単独センシング法を用いてプライマリユーザを検出するとき，シャドウィングやフェージングの影響を受けやすいため，式(3.1)のように$h[k]$による変動で受信信号が変動し，検出性能が劣化することとなる．解決策として，次節で説明する複数のセカンダリによる協調センシングを用いて，ダイバーシチを取ることでプライマリの検出性能を向上させる．
\vspace{15mm}
\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=150mm,clip]{image7.eps}
\caption{単独センシングによる問題点}
\end{center}
\end{figure}

\newpage
\section{協調センシング法}
協調センシング(Cooperative Sensing)\cite{cooperative_sensing}とは単独センシング法におけるプライマリユーザ検出の性能劣化を解決するために，複数のセカンダリによる複数の観測情報を活用してプライマリユーザ通信の有無を判定するセンシング手法である．複数の情報を利用することで，シャドウィングやフェージングによる受信信号の局所的な落ち込みの影響を緩和することができる．
\vspace{10mm}
\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=150mm,clip]{image8.eps}
\caption{協調センシングのイメージ図}
\end{center}
\end{figure}
協調センシングでは，各セカンダリユーザが観測したプライマリユーザの情報をマスターノードに集約し，マスターノードにおいてプライマリユーザがいるかどうかの最終判定を行う．情報の受け渡し方法は主にソフト情報に基づくものとハードに基づく情報の2種類に分けられてい．本研究では主にソフト情報を協調センシングで用いる．

ソフト情報に基づく協調センシングでは各セカンダリユーザがそれぞれの位置で観測した受信電力値をマスターノードへ報告する．各セカンダリにおける受信信号は以下の仮説のように表すことができる．
\begin{eqnarray}
  \left\{
    \begin{array}{l}
     H_0:y_i[k]=n_i[k]\\
     H_1:y_i[k]=h_i[k]s_i[k]+n_i[k]
    \end{array}
  \right.
\end{eqnarray}
ここで，$i$は$i$番目のセカンダリユーザの番号を表し，$i$=0,1,...I-1,の各セカンダリユーザの仮説を表している．$I$は協調センシングを行うセカンダリのユーザ数である．
判定に用いる検定統計量Tは以下の式(3.12)のように表すことができる．
\begin{eqnarray}
T & = & \frac{1}{IN}\sum_{i=0}^{I-1}\sum_{k=0}^{N-1}(y_i[k])^2
\end{eqnarray}
閾値$\gamma$は式(3.7)と同様に設計を行う．$H_0$の検定統計量が
$N(\sum_{i=0}^{I-1}N\sigma_{n}^2,\sum_{i=0}^{I-1}N\sigma_{n}^4)$の正規分布で与えられた時，$\gamma$は以下の式(3.13)のように表す．
\begin{eqnarray}
\gamma=\sigma_n^2(\sqrt{2/IN}Q^{-1}(P_{fa})+1)
\end{eqnarray}
最後に，単独センシングと同じく，検定統計量$T$を閾値$\gamma$と比較することによってプライマリユーザ通信の有無をマスターノードが判定する．この時，閾値は単独センシングと同様に，誤警報確率$P_{fa}$が一定に設定するように決定される．一般的$P_{fa}$には0.1が用いられる．

\newpage
\section{データベース連携における問題点}
前章で説明した周波数共用を目的としたデータベースを構築するには，異なる観測位置でセカンダリユーザがセンシングを用いて取得した受信電力値をデータベースに報告することが想定されているが，従来の電力検出ではセンシング期間内に受信された全サンプル数を用いて，1つの検定統計量$T$を作成するため，センシング期間内にプライマリユーザの通信状態が遷移した場合，雑音成分を含んだ検定統計量を生成してしまう．このような精度の悪い検定統計量をデータベースへ報告すると，データベース全体の信頼度が低下してしまう．地上デジタル放送のように常時送信を行う通信システムを共用対象とする場合は以上で述べた問題は見られないが，ワイヤレスLAN(WLAN:Wireless LAN)のようにパケット通信や時分割通信(TDD:Time Division Duplex)を行う通信システムを共用対象とする場合では大きな問題となる．以下の図3.4で示すように，センシング期間内にプライマリユーザが常に通信を行っている場合では，プライマリユーザの有無の判定ができ，正確な受信電力をデータベースに報告することができる．しかし，期間内に通信状態の遷移が存在する場合ではそうではない．センシング期間内の前半では通信しておらず，雑音のみの状態が観測され，後半から通信が開始された場合，セカンダリはプライマリユーザがいると判定し，その期間内の平均受信電力をデータベースに報告する．雑音を含んだ値では正確な受信電力値を報告することできないため，このような状況では正確な伝搬環境を測定することが困難となる．また，センシング期間内の後半でプライマリユーザが通信を開始したことを認識できず，プライマリユーザがいないと判定すると，セカンダリの受信した情報はデータベースに報告されないこととなる．
そのため，センシング期間内の全サンプル値を用いて1つの統計値を作成することは，データベース構築の観点からは不適切である．この問題を解決するために，観測者のセカンダリユーザは遷移点を検出するためのセンシング機能が必要となる．

次節では本研究室が提案したプライマリ信号の状態遷移検出法について説明を行う．
\begin{figure}[!htp]
\begin{center}
\includegraphics[width=150mm,clip]{image9.eps}
\caption{セカンダリのデータベースへの登録例}
\end{center}
\end{figure}

\section{従来手法:ON-OFF混在環境による遷移状態検出}
プライマリユーザの通信遷移点を正確に検出するために，本研究室ではセカンダリユーザが取得したサンプル値をスロット化することによって遷移点を検出する手法\cite{kitamura}を提案した．

まず，はじめに,センシング期間に受信した全サンプル$N_{all}$を取得する．サンプル内の遷移点を検出するために，全サンプル数$N_{all}$よりも小さいタイムスロットを設定する．ここで作成したタイムスロットを小スロットと呼ぶ．小スロットを構成するサンプル数を$M$とする．遷移点を検出するために，この小スロットを固定長の刻み幅$L$でスライドさせてプライマリユーザ通信の有無の判定を行う．以下の図3.5のように表す．
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=80mm,clip]{image10.eps}
\caption{全サンプルの小スロット分割法}
\end{figure}

小スロットの中の$M$サンプルを1つの統計値を作成し，プライマリユーザのON/OFFを判定する．ここでは，SNRが未知である場合を想定しているため，誤警報確率を一定として閾値$\gamma$を決定する．

次に，プライマリユーザがOFFの期間においては，雑音の影響でプライマリユーザがいない状態にも関わらず，プライマリユーザが存在すると判定する可能性があるため，OFF期間中に判定を行う小スロットが誤警報判定を生じてしまうと，誤った遷移点が生じることがある．そのため，複数の小スロットから中スロットを形成することでOFFの期間内の誤警報の低減を図る．中スロットは5つの小スロットで構成され，小スロットにおける判定結果の多数決によって中スロット内のプライマリユーザの存在を判定する．中スロットの構成と判定方法の概念図を以下の図3.6のように表す．
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=80mm,clip]{image11.eps}
\caption{中スロットの構成と判定方法}
\end{figure}

\newpage
小スロットと中スロットを用いて前方から順番に遷移の判定を行うため，各中スロットを構成する小スロットの情報が重複しているものがあるため，前後の中スロットの情報が相関を持つこととなる．共通の情報があるため，閾値との判定を行うときに似通った判定結果が出る確率が高くなる．そのため，前後の中スロットに相関を持たないように中スロットを選択する．また，3つの中スロットを用いて一つの遷移点の推定を行う．ON-OFF-OFFの場合では，1つ目の中スロットの最後が遷移点となり，OFF-OFF-ONの場合では，2つ目の中スロットの最後が遷移点となる．以下の図3.7のように表す.
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=80mm,clip]{image12.eps}
\caption{遷移点を推定する中スロットの関係図と判定方法}
\end{figure}

雑音の影響によって，上記の判定が一つに決定することができない．遷移点を検出したスロットについては遷移点絞込処理を行う．この処理は，遷移点を検出した前後の中スロットの中の小スロットを増やしていき，雑音による誤警報推定の遷移点をさらに除去する．これは，サンプルを増やすことで，長期間的に平均で局所的発生した雑音成分を除去することを目的としている．この処理が遷移点が一つになるまで繰り返することで，雑音による影響を完全に除去する．以下の図3.8のように表す．
\begin{figure}[!htp]
\centering
\includegraphics[width=90mm,clip]{image13.eps}
\caption{遷移点の絞り込み処理}
\end{figure}

以上の提案手法を用いると，高SNR領域では遷移点が精度よく推定できるが，低SNR領域においては，雑音の影響で遷移点の推定精度が劣化する．そこで，低SNR領域での推定精度劣化問題を解決するために．次章では，空間の情報を用いたデータベース連携による重み付け協調センシング法で状態遷移の推定法を提案し，それについてのアルゴリズムを説明する．
